\newcommand{\documentationAtt}[2] {#1 #2}

\chapter{Analýza zdroje dat}

V této kapitole je popsán zdroj real-timových dat o polohách vozidel využívané v této práci.

\section{Přístup k datům}

Na mnohých jednáních s kolegy ze společnosti Operator ICT bylo řečeno, že využívané vozidla vysílají data o své poleze při různých událostech. Zejména pak při brždění, rozjezdu, ale také, pro účely této práce nejdůležitější, při vyhlášení zastávky, nebo jinak každých 20 sekund.

\bigbreak

Taková data pak přímo putují k provozavoateli systému na monitorování vozidel, kterým je společnost \gls{kapsch} jakožto partner \gls{dpp}. Ten však tato data zpracovává a posílá ke zveřejnění na platformě Golemio. Bohužel při tomto procesu zpracování se vytratí informace o události v jáké byly data pořízeny. Tedy informace o příjezdu nebo odjezdu ze zastávky jsou zjistitelné pouze z \gls{gps} souřadnic.

\bigbreak

Po té co jsou tyto data přeneseny do společnosti Operátor ICT by měla být zveřejněna, nicméně data ve výše popsané podobě jsou poměrně chudá, proto je k nim přidáno více atributů. Z pohledu této práce je nejzajímavější informace o vzdálenosti, kterou vozidlo urazilo od jeho výchozí zastávky. Dále jsou přidána data o jízdních řádech a zastávkách jejichž původcem je \gls{ropid}.

\subsection{Dokumentace}

Na úvod je nutné poznamenat, že datová platforma je stále ve vývoji a formát dat se může měnit. S tím mohou přicházet určité výpadky a problémy. K jednomu takovému výpadku došlu i při vývoji této práce, kdy po dobu 14 dnů platfomarma vůbec neodpovídala na dotazy nebo vracela prázdné datasety.

\bigbreak

Současně s využívanou verzí \gls{api}, je nasazené i pokročilejší \gls{api} ve verzi 2, které obsahuje více informací a je přehledněji upraveno. Nicméně při zahájení vývoje této práce nebyla verze 2 k dispozici, proto jsou využívána data pouze ze starší verze.

\bigbreak

Oficiální dokumnetace datové platformy je poměrně zastaralá sama o sobě tak, že aktuální sada parametrů jí neodpovídá a neobsahuje žádné popisy nebo vysvětlení dat. Proto vysvětlení jednotlivých atributů se zakládá na intuitivním pochopení nebo vyplynulo z jednání se správci platformy. V následujících kapitolách bude popsán formát dat, tak jak přichází ze zdroje, a proto se může od oficiálně vystavené dokumentace lišit. A také budou popsány pouze atributy využívané v této práci nebo zajímavé pro její budoucí rozvoj.

TODO reference na dokumentaci

\bigbreak

Každá datová sada je exportována ve formátu \gls{geojson} pokud se jedná o geografická data, nebo jinak ve formátu \gls{json}. Přistupuje se k nim přes jednotné webové rozhraní pomocí \gls{http} požadavku daného \gls{url} adresou a jeho hlavičkou.

TODO reference na specifikace geojson??? detailnejsi popis pristupoveho api??? https://tools.ietf.org/html/rfc7946

\bigbreak

Ačkoli se dokumentace tváří tak, že data jsou exportována ve formátech \gls{json} nebo \gls{geojson}, většinou formát dat není přesně podle specifikace těchto formátů. Například může být uveden atribut \verb"wheelchair_accessible", který je typu \verb"bool" a je nastaven na hodnotu \verb"True", nicmně podle specifikace se tyto hodnoty píší s malým písmenem. Pro tuto práci to sice nepředstavuje komplikaci, protože tento atribut není potřeba, ale mohlo by se stát, že některé parsery \gls{json}u vyhodnotí řetězec jako nevalidní a skončí chybou.

\bigbreak

TODO rozepsat: Celá datová platforma Golemio je pojatá jako Open Source projekt.

\subsubsection{Pozice vozidel}

Ze zveřejněných dat na této platformě jsou nejdůležijtější data pro tuto práci pozice vozidel. Jelikož se jedná o real-time data, data rychle zastarávají a je nutné je velmi často aktualizaovat.

\bigbreak

Využívané atributy jsou:

\begin{itemize}
	\item \documentationAtt{coordinates}{aktuální \gls{gps} souřadnice vozidla}

	\item \documentationAtt{origin\_timestamp}{čas zachycení pozice vozidla, v časovém pásmu \gls{utc}}

	\item \documentationAtt{gtfs\_trip\_id}{unikátní identifikátor tripu pro spárování s jízdním řádem}

	\item \documentationAtt{gtfs\_shape\_dist\_traveled}{vzdálenost vozidla uražená od začátku tripu v metrech}

	\item \documentationAtt{delay\_stop\_departure}{zpoždění zachycené při odjezdu z poslední projeté zastávky v sekundách}
\end{itemize}.

\subsubsection{Jednotlivé jízdy}

Dále jsou k dispozici data o každé jízdě. To je popis trasy vozidla, včetně zastávek a časů příjezdů a odjezdů do/z nich. Také může být vyžádáno k informacím o jízdě připojit celý shape trasy, tj. lomená čára kopírující celou trasu daného tripu po povrchu Země.

\bigbreak

 Míra unikátnosti identifikátorů těchto tripů je předmětem dohadů a zřejmě jsou pod správou plánovačů \gls{mhd}, nicméně může být předpokládáno, že každá jízda se jede nejvýše jednou za den.

\begin{itemize}
	\item \documentationAtt{trip\_headsign}{nápis na čele vozidla, typicky cílová stanice}

	\item \documentationAtt{route\_id}{číslo linky}

	\item \documentationAtt{trip\_id}{unikátní identifikátor tripu pro spárování s real-time daty, pravděpodobně odpovídá atributu \verb"gtfs\_trip\_id"}
\end{itemize}

Navíc s každým tripem může být vyžádáno zaslání seznamu zastávek, kterýma projíždí. Zde jsou k dispozici informace vázající se k danému průjezdu zastávkou. Každá uvená zastávka s sebou nese i kompletní informaci o sobě, tedy má stejnou informační hodnotu jako samostatný dotaz na jednotlivé zastávky z datové sady zastávek.

\subsubsection{Zastávky}

\begin{itemize}
	\item \documentationAtt{arrival\_time}{čas příjezdu spoje do zastávky}

	\item \documentationAtt{departure\_time}{čas odjezdu spoje do zastávky}

	\item \documentationAtt{shape\_dist\_traveled}{vzdálenost zastávky na trase od výchozího bodu daného tripuv metrech}

	\item \documentationAtt{stop\_id}{unikátní indetifikátor zastávky}

	\item \documentationAtt{coordinates}{\gls{gps} souřadnice zastávky, často \verb"None", je třeba využít atributy \verb"stop\_lat" a \verb"stop\_lon"}

	\item \documentationAtt{stop\_name}{název zastávky}
\end{itemize}



TODO Vypozorováním zjištěno, že shape traveled je po celých 100 metrech.
