%%% Hlavní soubor. Zde se definují základní parametry a odkazuje se na ostatní části. %%%

%% Verze pro jednostranný tisk:
% Okraje: levý 40mm, pravý 25mm, horní a dolní 25mm
% (ale pozor, LaTeX si sám přidává 1in)
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\setlength\textwidth{145mm}
\setlength\textheight{247mm}
\setlength\oddsidemargin{15mm}
\setlength\evensidemargin{15mm}
\setlength\topmargin{0mm}
\setlength\headsep{0mm}
\setlength\headheight{0mm}
% \openright zařídí, aby následující text začínal na pravé straně knihy
\let\openright=\clearpage

%% Pokud tiskneme oboustranně:
% \documentclass[12pt,a4paper,twoside,openright]{report}
% \setlength\textwidth{145mm}
% \setlength\textheight{247mm}
% \setlength\oddsidemargin{14.2mm}
% \setlength\evensidemargin{0mm}
% \setlength\topmargin{0mm}
% \setlength\headsep{0mm}
% \setlength\headheight{0mm}
% \let\openright=\cleardoublepage

%% Vytváříme PDF/A-2u
\usepackage[a-2u]{pdfx}

%% Přepneme na českou sazbu a fonty Latin Modern
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}

%% Použité kódování znaků: obvykle latin2, cp1250 nebo utf8:
\usepackage[utf8]{inputenc}

%Abbreviations
\usepackage{glossaries}

\newglossaryentry{mhd}{%
name={MHD},%
description={městská hromadná doprava}%
}

\newglossaryentry{ropid}{%
name={ROPID},%
description={Regionální organizátor pražské integrované dopravy, p. o.}%
}

\newglossaryentry{api}{%
name={API},%
description={rozhraní pro programování aplikací}%
}

\newglossaryentry{rmse}{%
name={RMSE},%
description={root-mean-square error}%
}

\newglossaryentry{osm}{%
name={OSM},%
description={OpenStreetMap}%
}

\newglossaryentry{pid}{%
name={PID},%
description={Pražská integrovaná doprava}%
}

\newglossaryentry{oop}{%
name={PID},%
description={Object Oriented Programming}%
}

\newglossaryentry{gps}{%
name={GPS},%
description={Global Position System}%
}

\newglossaryentry{geojson}{%
name={GEOJSON},%
description={standardní formát navržený pro reprezentaci jednoduchých prostorových geografických dat, specifikace: https://tools.ietf.org/html/rfc7946}%
}

\newglossaryentry{json}{%
name={JSON},%
description={JavaScript Object Notation, specifakce: https://tools.ietf.org/html/rfc8259}%
}

\newglossaryentry{utc}{%
name={UTC},%
description={Koordinovaný světový čas}%
}

\newglossaryentry{http}{%
name={HTTP},%
description={HyperText Transfer Protocol}%
}

\newglossaryentry{url}{%
name={URL},%
description={Unique Resource Link}%
}

\newglossaryentry{kapsch}{%
name={Kapsch},%
description={Kapsch, rodinná firma}%
}

\newglossaryentry{dpp}{%
name={DPP},%
description={Dopravní podnik hlavního města Prahy, a.s}%
}

\newglossaryentry{sql}{%
name={SQL},%
description={Structured Query Language}%
}

\newglossaryentry{int}{%
name={INT},%
description={Celé číslo}%
}

\newglossaryentry{dom}{%
name={DOM},%
description={Document Object Model}%
}

\newglossaryentry{html}{%
name={HTML},%
description={Hypertext Markup Language}%
}

\newglossaryentry{css}{%
name={CSS},%
description={Cascading Style Sheets}%
}

\newglossaryentry{js}{%
name={JS},%
description={JavaScript}%
}

\newglossaryentry{ajax}{%
name={AJAX},%
description={Asynchronous JavaScript and XML}%
}

\newglossaryentry{vhd}{%
name={VHD},%
description={Veřejná hromadná doprava}%
}

\newglossaryentry{idsjmk}{%
name={IDSJMK},%
description={Integrovaný dopravní systém Jihomoravského kraje}%
}

\newglossaryentry{wsgi}{%
name={WSGI},%
description={Web Server Gateway Interface}%
}

\newglossaryentry{gtfs}{%
name={GTFS},%
description={Web Server Gateway Interface}%
}

%TODO je nutne tady zkratkovat kazdy jazyk?

\makenoidxglossaries

%%% Další užitečné balíčky (jsou součástí běžných distribucí LaTeXu)
\usepackage{amsmath}        % rozšíření pro sazbu matematiky
\usepackage{amsfonts}       % matematické fonty
\usepackage{amsthm}         % sazba vět, definic apod.
\usepackage{bbding}         % balíček s nejrůznějšími symboly
			    % (čtverečky, hvězdičky, tužtičky, nůžtičky, ...)
\usepackage{bm}             % tučné symboly (příkaz \bm)
\usepackage{graphicx}       % vkládání obrázků
\usepackage{fancyvrb}       % vylepšené prostředí pro strojové písmo
\usepackage{indentfirst}    % zavede odsazení 1. odstavce kapitoly
\usepackage{natbib}         % zajištuje možnost odkazovat na literaturu
			    % stylem AUTOR (ROK), resp. AUTOR [ČÍSLO]
\usepackage[nottoc]{tocbibind} % zajistí přidání seznamu literatury,
                            % obrázků a tabulek do obsahu
\usepackage{icomma}         % inteligetní čárka v matematickém módu
\usepackage{dcolumn}        % lepší zarovnání sloupců v tabulkách
\usepackage{booktabs}       % lepší vodorovné linky v tabulkách
\usepackage{paralist}       % lepší enumerate a itemize
\usepackage{xcolor}         % barevná sazba

%%% Údaje o práci

% Název práce v jazyce práce (přesně podle zadání)
\def\NazevPrace{Analýza real-time dat vozidel městské hromadné dopravy}

% Název práce v angličtině
\def\NazevPraceEN{Analysis of real-time data of public transport vehicles}

% Jméno autora
\def\AutorPrace{Filip Čižmář}

% Rok odevzdání
\def\RokOdevzdani{2020}

% Název katedry nebo ústavu, kde byla práce oficiálně zadána
% (dle Organizační struktury MFF UK, případně plný název pracoviště mimo MFF)
\def\Katedra{Katedra softwarového inženýrství}
\def\KatedraEN{Department of Software Engineering}

% Jedná se o katedru (department) nebo o ústav (institute)?
\def\TypPracoviste{Katedra}
\def\TypPracovisteEN{Department}

% Vedoucí práce: Jméno a příjmení s~tituly
\def\Vedouci{doc. Mgr. Martin Nečaský, Ph.D.}

% Pracoviště vedoucího (opět dle Organizační struktury MFF)
\def\KatedraVedouciho{Department of Software Engineering}
\def\KatedraVedoucihoEN{Katedra softwarového inženýrství}

% Studijní program a obor
\def\StudijniProgram{Informatika}
\def\StudijniObor{SW a datové inženýrství}

% Nepovinné poděkování (vedoucímu práce, konzultantovi, tomu, kdo
% zapůjčil software, literaturu apod.)
\def\Podekovani{%
Především děkuji svému vedoucímu práce Martinu Nečaskému, který mi pomohl najít zajímavé zaměření mé práce, umožnil přístup k otevřeným datům a pomohl při vypracování.

\bigbreak

Stejně tak děkuji i pánům Janu Vlasatému a Benediku Kotmelovi, kteří mi poskytli odbornou pomoc při získávání dat z datové platformy Golemio a inspiraci pro obsah mé práce.

\bigbreak

Dále děkuji panu profesoru Jakubu Klímkovi za zapůjčení počítače za účelem získání testovacích dat.

}

% Abstrakt (doporučený rozsah cca 80-200 slov; nejedná se o zadání práce)
\def\Abstrakt{%
Tato práce se zaměřuje na analýzu dostupných otevřených real-time dat z vozidel hromadné dopravy v Praze a okolí. Jejím cílem je poskytnout základní statistické informace a na základě historických dat zlepšit odhad zpoždění spoje na trase mezi dvěma referenčními body. Jako vedlejší produkt vytvoří aplikaci pro webové rozhraní, kde zobrazí aktuální polohy spojů do mapového podkladu a rozšiřující infmace o nich. Aplikace bude aktivně interagovat s uživatelem.
}
\def\AbstraktEN{%
Abstract.
Tato práce se zaměřuje na analýzu dostupných otevřených real-time dat z vozidel hromadné dopravy v Praze a okolí. Jejím cílem je poskytnout základní statistické informace a na základě historických dat zlepšit odhad zpoždění spoje na trase mezi dvěma referenčními body. Jako vedlejší produkt vytvoří aplikaci pro webové rozhraní, kde zobrazí aktuální polohy spojů do mapového podkladu a rozšiřující infmace o nich. Aplikace bude aktivně interagovat s uživatelem.
}

% 3 až 5 klíčových slov (doporučeno), každé uzavřeno ve složených závorkách
\def\KlicovaSlova{%
{zpoždění MHD} {otevřená data} {veřejná doprava}
}
\def\KlicovaSlovaEN{%
{delay} {open data} {public transport}
}

%% Balíček hyperref, kterým jdou vyrábět klikací odkazy v PDF,
%% ale hlavně ho používáme k uložení metadat do PDF (včetně obsahu).
%% Většinu nastavítek přednastaví balíček pdfx.
\hypersetup{unicode}
\hypersetup{breaklinks=true}

%% Definice různých užitečných maker (viz popis uvnitř souboru)
\include{makra}

%% Titulní strana a různé povinné informační strany
\begin{document}
\include{titulka}

%%% Strana s automaticky generovaným obsahem bakalářské práce

\tableofcontents

%%% Jednotlivé kapitoly práce jsou pro přehlednost uloženy v samostatných souborech
\include{uvod}
\include{kap01}
\include{kap01,5}
\include{kap02}
\include{kap03}
\include{kap04}

\include{zaver}

%%% Seznam použité literatury
\include{literatura}

%%% Obrázky v bakalářské práci
%%% (pokud jich je malé množství, obvykle není třeba seznam uvádět)
\listoffigures

%%% Tabulky v bakalářské práci (opět nemusí být nutné uvádět)
%%% U matematických prací může být lepší přemístit seznam tabulek na začátek práce.
\listoftables

%%% Použité zkratky v bakalářské práci (opět nemusí být nutné uvádět)
%%% U matematických prací může být lepší přemístit seznam zkratek na začátek práce.
\chapwithtoc{Seznam použitých zkratek}
\printnoidxglossaries

%%% Přílohy k bakalářské práci, existují-li. Každá příloha musí být alespoň jednou
%%% odkazována z vlastního textu práce. Přílohy se číslují.
%%%
%%% Do tištěné verze se spíše hodí přílohy, které lze číst a prohlížet (dodatečné
%%% tabulky a grafy, různé textové doplňky, ukázky výstupů z počítačových programů,
%%% apod.). Do elektronické verze se hodí přílohy, které budou spíše používány
%%% v elektronické podobě než čteny (zdrojové kódy programů, datové soubory,
%%% interaktivní grafy apod.). Elektronické přílohy se nahrávají do SISu a lze
%%% je také do práce vložit na CD/DVD. Povolené formáty souborů specifikuje
%%% opatření rektora č. 72/2017.
\appendix
\chapter{Přílohy}

\section{První příloha}

\openright
\end{document}
